原來《陪審團條例》同《警察通例》都唔係咁好使好用

以下文章credit to：是咁的法網肥人

呢幾日公私兩忙，真係連問候人都無時間，但係大家都好熱情咁問我關於網傳既陪審團否決權問題，亦都有人傳閱一段叫差佬出示委任證既台詞。雖然有好多人都分析過上述兩件事，但係我都拾人牙慧咁分析埋一份。

其實我只係一個好逸惡勞既死肥仔，點知開左呢個 blog 之後仲玩死自己，成日搞到我不斷睇我平日好少睇既資料，不斷寫寫寫，妖！呢篇文既第二部份，多得一個鍾意研究警察權力既朋友幫忙，有佢提供既資料我先唔使花咁多時間，我就無佢咁鍾意睇刑事程序案例啦，不過我呢度唔會開名，心照啦。

----------------------------------------------l
先講陪審團否決權。

有人俾左條 link 我去睇一篇講到陪審團有幾咁神聖既文章，又介紹陪審團否決權有幾咁能夠守住公義，可以救返義人。或者咁講，呢類文字用來交功課都可以過關既，但真實應用就未必可行。

首先，香港法庭分幾層，唔講上訴庭或者 tribunals簡單可分有裁仔(magistrates’’ court)、老地(district court) 、到高院(court of first instance) 。審刑事案件既裁仔同老地係無陪審員既，只有高院先會有。所以如果案件係裁仔或者老地審，咁陪咩審員呀？

如果你被人拘捕，第一堂就會去裁仔做 mention，即係提堂。呢個時候會確定，究竟案件會留係裁仔審，定係掟去老地，或者經committal proceedings (交付審判程序)拎上高院審。咁點決定去邊度審呢? 咁就要睇返控罪本身屬性，究竟係可公訴罪行(Indictable offence)定簡易程序罪行(summary offence)啦。如果罪行係兩者皆可既罪行(either way case)，裁判官需要得到控方同意先可以將案件留係裁仔審（根據第227章 《裁判官條例》第94A條）。舉個例，香港法例第245章《公安條例》 第19條暴動罪經公訴可判處監禁十年，如經簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁5年。睇刑期，呢條罪可以係老地（最高能判７年），又可以係高院審（最高可判終身，但暴動罪最高十年）。案件去邊審，係控方決定，而無特別原因之下，負責既裁判官都唔會反對控方既要求。如果大家記得的話，魚蛋革命既人大部份都係老地審，只得幾個 high profile 既去高院，而梁天琦當時去到高院都係判６年無max ，所以你估如果陪審員真係可以influence的話，控方會唔會將案件交去高院呀拿？

好啦，講到陪審員。香港法例第3章 《陪審團條例》第28條賦予法庭豁免陪審員既權力，而第29條４賦予控方反對陪審員人選，即係陪審員可以選亦可以罷免。陪審員點樣選既詳細情況我唔講啦，我只係想講，控辯雙方都有權選擇陪審員。此外，陪審員一經選定，佢地係會同外界隔絕，以免受外界既不當影響。即使案件有結果，控方如果要上訴，亦都可以話法官既 direction 有問題，即係錯誤引導陪審團呢個理由上訴。所以呢，講咩陪審團乜乜乜及其否決權就好似有人話整條梯爬上月球一樣，講就得，做就…
_____________________________________
好啦，到叫差佬出示委任證既台詞呢單野啦。

第一，《警察通例》性質同運輸署發出既《道路使用者守則》一樣，唔係法律。第二，《警察通例》並無賦予一般市民任何運用通例既權力。係法律上，權力既來源、權力既運用、權力既下放同邊個有權力係好重要既課題，但係香港人最弱就係呢點。《警察通例》1-01表明，「有關個別單位的批核指揮官有權決定《警察通例》及其他手冊的釋義及應用範圍。」因此權不在市民手上，而《警察通例》只係警務署長根據香港法例第232章《警隊條例》第46條制訂，不遵從既警察都只係「可能須被紀律處分。」所以《警察通例》猶如員工守則，你長篇大論咁講《警察通例》，班活在魏晉南北朝既人係唔會理你。

不過唔使失望，香港法律既來源並非單靠條文，仲有就係案例組成既common law。香港一宗未經彙編既案例 R v Lau Yin Kum (unreported, HCMA 15/1997) 第七段提到 “[A] citizen has the right to demand a police officer on duty, whether in uniform or otherwise, to produce his warrant card for identification.” 案例呢度表示，要求警察出示委任證，主要原因係用來辨別（identification）警察真正身份。於是市民要求警察出示委任證，權力就係來自common law案例，市民係有權係辨別警察身份下要求佢出示委任證。

老老實實，警察話你要求曬委任證係無理？話著住制服，成班執法就係真警察？我點知係咪杜琪峰拍戲架？你話你係差佬就係差佬？根據香港法例第232章《警隊條例》，香港警隊既成立係受警務處長管理，警員既任用同佢地既公權力來自警務處長，因此根據《警隊條例》任用既警員，「均須獲發委任證，作為其根據本條例獲任用的證據」（《警隊條例》第18條），所以警察既公權力來自委任證，而唔係套制服，同埋三五成群著住所謂制服既人。你唔曬證，點證明你有法律賦予既公權力（暫且唔講你有無錯誤運用權力）？

＃終於寫返篇千字文
＃大量稿債未清
＃法律唔係抄書照睇條文就得

Link:

自推俾大家睇

推

講咁耐都係乜用都冇, 拳頭最實際

不要說"推",

試著用hashtag：

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

感謝靚聲絲打讀出 hashtag 無限loop

麻煩推埋上facebook IG

＃法律唔係抄書照睇條文就得

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

借位
[請廣傳]幫幫最前線嘅朋友

［請廣傳]大量文宣！大量文宣！大量文宣！

lm

Ageee
不過有咩方法就盡用

我要罷工
我要罷市
我要罷免埋特首

即使機會好微，但都係有機會用到
咁就應該盡早準備
what can happen, will happen

屌！梁天琦案咪有陪審團否決咗一條暴動罪囉

ON

咁你咪嚇阻律政唔將D case上高院囉
高院判到既刑期高過地區法院呀嘛！

on嚟

條友都廢既
陪審團否決權就係係既有機制內, 做得就做
世間上無嘢係萬能啦
係咪唔做呀？

ON撚既D邏輯

陪審團裁定罪名不成立, 控方係無得上訴架
法律ABC嚟
仲乜撚嘢direction有問題呀？

你試吓90% jury pool都準備用否決權
你否決到多少個jury candidates？
點樣整條梯爬上月球？

Jury nullification係外國真係有架嘛
港豬眼光狹窄到「整條梯爬上月球」都講得出

一早知
出左啲文
可能太長
或者大家唔熟法律
無人睇

【救義士】集中討論，大家一齊諗方法！！！

個jury pool全部人, 所有香港市民
係draw jury之前已經知, 已經識呢樣嘢
你點選, 都係選到行駛jury nullification既jury
難道係成為jury後, 先搵人同佢地講咩？

都唔撚化

有D人個LOGIC係好ON的：

某樣嘢唔係所有情況100%都用到, 係部份情況(最嚴重情況)下用到 -> 無用架啦

仲似乎自稱係法律界
可想而言, 香港法律界quality係多麼地低下？

如果早幾年我地有做呢樣，可能陪審團會有自己友入到去
可能梁天琦就唔洗坐
可能盧健文就唔洗坐
甚至乎係而家暴動罪判決既指引咁不一
我地係呢個系統入面做得幾多就做幾多

因此根據《警隊條例》任用既警員，「均須獲發委任證，作為其根據本條例獲任用的證據」（《警隊條例》第18條），所以警察既公權力來自委任證，而唔係套制服，同埋三五成群著住所謂制服既人。你唔曬證，點證明你有法律賦予既公權力